\item
\begin{mawarikomi}{260pt}{\input{./fig/kagami_fig1.tex}}
{\bf 幅30cm，高さ80cmの鏡を右の上面図，側面図のように，鏡の下端中央を原点Oとして配置した。鏡から離れる向きに$x$軸，
鏡の高さ方向に$y$軸をとる。鏡から$x$軸方向に40cmの位置に，10cm間隔で細い棒を5本，鏡と平行に並べた。
中央の棒から$x$軸正の方向へ20cm離れた地点から，$y$軸方向へ90cmの高さの点をPとし，この位置から鏡に映った細い棒を観察する。
以下の問に答えなさい。
}
	\begin{Enumerate}
	\item 鏡に映った細い棒は何本か。
	\item 鏡に映った像を，点Pと高さは同じで，鏡からより離れた位置Q（$x>60$〔cm〕）から観察した場合，Pから観察した場合と比べて，
	細い棒の間隔はどのように変化するか。次の\santaku から，観察結果として正しいものを選び，記号で答えなさい。
		\begin{enumerate}
		\item 狭くなる。
		\item 広くなる。
		\item 変わらない。
		\end{enumerate}
	\end{Enumerate}
	点Pから見て，鏡に映った細い棒の上端の位置（鏡上の位置）に，それぞれ，ペンで目印を付けた。
	\begin{Enumerate*}
	\item 点Pと$x$座標が等しく，より低い位置R（$40<y<90$〔cm〕）から観察し，鏡上の細い棒に目印を付けた場合，
	Pから観察した場合と比べて，上端の目印の$y$座標と細い棒の間隔はどのように変化するか。
	次の\rokutaku から，観察結果として正しいものを選び，記号で答えなさい。
		\begin{enumerate}
		\item 上端の目印の$y$座標は増加し，細い棒の間隔は狭くなる。
		\item 上端の目印の$y$座標は増加し，細い棒の間隔は広くなる。
		\item 上端の目印の$y$座標は増加し，細い棒の間隔は変わらない。
		\item 上端の目印の$y$座標は減少し，細い棒の間隔は狭くなる。
		\item 上端の目印の$y$座標は減少し，細い棒の間隔は広くなる。
		\item 上端の目印の$y$座標は減少し，細い棒の間隔は変わらない。
		\end{enumerate}
	\item Pから観察した場合，目印上端の，左右の間隔は何cmか。
	\item Pから観察した場合，目印上端の，$y$座標は何cmか。
\newpage
	\end{Enumerate*}
\end{mawarikomi}
\begin{mawarikomi}(5pt,0pt){350pt}{\input{./fig/kussetsu_fig1.tex}}
\begin{Enumerate*}
\item 紙面に〇印を描き，直方体ガラスを状態Aのように紙面に対して垂直に立て，点Pから紙面の〇印を観察する。このとき，〇印の右半分は図のように直方体ガラスの斜線部の面を通して，左半分は直接観察することができた。この状態から，直方体ガラスを90度回転させ，紙面から少し浮かせた状態（状態Ｂ）にした。直方体ガラスを状態Ａから状態Ｂに変化させる間，点Pからの観察を続けたとすると，〇印はどのように見え方が変化するか。観察結果として正しいものを，次の\yontaku から選び，記号で答えなさい。
\end{Enumerate*}
\end{mawarikomi}
\begin{center}
\input{./fig/kussetsu_fig2.tex}
\end{center}
